{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Qualidade de Software","text":"<p>   Figura 1: Jean E. Sammet  </p>"},{"location":"#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este reposit\u00f3rio re\u00fane a documenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica desenvolvida pela equipe Jean Sammet ao longo do primeiro semestre de 2025, no contexto da disciplina de Qualidade de Software, ministrada na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologias em Engenharia da Universidade de Bras\u00edlia (FCTE\u2013UnB).</p> <p>Jean Sammet (1928\u20132017) foi uma cientista da computa\u00e7\u00e3o norte-americana, pioneira no desenvolvimento de linguagens de programa\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 especialmente conhecida por liderar o desenvolvimento da linguagem COBOL (Common Business-Oriented Language), uma das linguagens mais importantes para aplica\u00e7\u00f5es comerciais e corporativas.</p> <p>Jean Sammet tamb\u00e9m teve um papel fundamental na hist\u00f3ria da computa\u00e7\u00e3o ao documentar e mapear o desenvolvimento das linguagens de programa\u00e7\u00e3o, publicando em 1969 o livro \u201cProgramming Languages: History and Fundamentals\u201d, uma das primeiras obras abrangentes sobre o tema.</p> <p>Ao longo de sua carreira, trabalhou na IBM e foi a primeira mulher a presidir a Association for Computing Machinery (ACM). Sammet foi uma defensora ativa da presen\u00e7a feminina na computa\u00e7\u00e3o e \u00e9 considerada uma das figuras mais influentes da hist\u00f3ria da engenharia de software.</p>"},{"location":"#integrantes-da-equipe","title":"Integrantes da Equipe","text":"<sub>Gabriel Lima</sub> <sub>Guilherme Storch</sub> <sub>Milena Fernandes</sub> <sub>Joao Lucas</sub> <sub>Rafael Gomes</sub> <sub>Gabriel Scheidt</sub>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 22/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Gabriel Lima Guilherme Storch"},{"location":"CONTRIBUTING/","title":"\ud83c\udf3e AgroMart Web","text":"<p>Este reposit\u00f3rio cont\u00e9m o c\u00f3digo-fonte do front-end da aplica\u00e7\u00e3o AgroMart, uma plataforma focada na inclus\u00e3o de agricultores com baixa alfabetiza\u00e7\u00e3o textual e digital. O projeto utiliza tecnologias modernas como React, TypeScript, Vite e Tailwind CSS para proporcionar uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio simples, acess\u00edvel e visualmente intuitiva.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#tecnologias-utilizadas","title":"\ud83d\ude80 Tecnologias Utilizadas","text":"<ul> <li>React</li> <li>TypeScript</li> <li>Vite</li> <li>Tailwind CSS</li> <li>React Hook Form</li> <li>Zod</li> <li>Axios</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#pre-requisitos","title":"\ud83d\udce6 Pr\u00e9-requisitos","text":"<p>Antes de come\u00e7ar, voc\u00ea precisar\u00e1 ter instalado em sua m\u00e1quina:</p> <ul> <li>Git</li> <li>Node.js (v18+ recomendado)</li> <li>npm ou Yarn</li> </ul>"},{"location":"CONTRIBUTING/#como-rodar-o-projeto-localmente","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Como rodar o projeto localmente","text":"<p>Siga os passos abaixo para executar o AgroMart Web no seu ambiente de desenvolvimento local.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#1-clone-o-repositorio","title":"1. Clone o reposit\u00f3rio","text":"<pre><code>git clone https://github.com/AgroMart/agromart-web.git\ncd agromart-web\n ```\n\n### 2. Instale as depend\u00eancias\nCom npm:\n\n```bash\nnpm install\n</code></pre> <p>Ou com yarn:</p> <pre><code>yarn install\n</code></pre>"},{"location":"CONTRIBUTING/#3-configure-as-variaveis-de-ambiente","title":"3. Configure as vari\u00e1veis de ambiente","text":"<p>Crie um arquivo .env na raiz do projeto com o seguinte conte\u00fado:</p> <pre><code>VITE_API_BASE_URL=http://localhost:3333\n</code></pre> <p>\u26a0\ufe0f Certifique-se de que o back-end da aplica\u00e7\u00e3o esteja rodando nesse endere\u00e7o. Caso contr\u00e1rio, ajuste conforme necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#4-execute-o-projeto","title":"4. Execute o projeto","text":"<pre><code>npm run dev\n</code></pre> <p>Ou:</p> <pre><code>yarn dev\n</code></pre> <p>Acesse http://localhost:5173 para visualizar a aplica\u00e7\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"CONTRIBUTING/#rodando-os-testes","title":"\ud83e\uddea Rodando os testes","text":"<p>O projeto pode conter testes automatizados. Para execut\u00e1-los, utilize:</p> <pre><code>npm test\n</code></pre> <p>Ou:</p> <pre><code>yarn test\n</code></pre>"},{"location":"CONTRIBUTING/#build-para-producao","title":"\ud83d\udce6 Build para Produ\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para gerar a vers\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do projeto:</p> <pre><code>npm run build\n</code></pre> <p>Ou:</p> <pre><code>yarn build\n</code></pre> <p>E para pr\u00e9-visualizar o build:</p> <pre><code>npm run preview\n</code></pre> <p>Ou:</p> <pre><code>yarn preview\n</code></pre>"},{"location":"calendario/","title":"2. Calend\u00e1rio e progresso","text":""},{"location":"calendario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Controlar se as entregas est\u00e3o ocorrendo dentro do prazo estabelecido.</p>"},{"location":"calendario/#atividades-para-a-entrega","title":"Atividades para a entrega","text":"Issue T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Data estimada para entrega Data real de entrega #7 [Etapa 0] Defini\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas do PSM/CID Defini\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas de gest\u00e3o que ser\u00e3o utilizadas pelo grupo. 26/06/25 26/06/25 #18 [Etapa 0] Organiza\u00e7\u00e3o inicial do Backlog Levantamento das atividades e requisitos necess\u00e1rios para a entrega do projeto final da disciplina. 26/06/25 26/06/25 #20 [Etapa 0] Configura\u00e7\u00e3o do ZenHub Configura\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o do Zenhub para o gerenciamento das atividades do projeto. 26/06/25 26/06/25 #8 [Etapa 1] Definir o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o Estabelecimento do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o, conforme os crit\u00e9rios da abordagem GQM. 30/06/25 30/06/25 #20 [Etapa 1] Execu\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio local do Agromart Localmente Clonagem e execu\u00e7\u00e3o do reposit\u00f3rio local do Agromart para fins de an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o. 01/06/25 02/06/25 #11 [Etapa 2] Construir o Gr\u00e1fico Hier\u00e1rquico GQM Elabora\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico hier\u00e1rquico conforme a abordagem GQM, relacionando objetivos, quest\u00f5es e m\u00e9tricas. 01/06/25 01/06/25 #9 [Etapa 2] Selecionar M\u00e9tricas usando a abordagem GQM Escolha das m\u00e9tricas mais adequadas com base nos objetivos definidos, seguindo a metodologia GQM. 02/06/25 02/06/25 --- --- --- --- --- #10 [Etapa 2] Definir os n\u00edveis de pontua\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de julgamento para cada m\u00e9trica Estabelecimento dos n\u00edveis de pontua\u00e7\u00e3o e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o para cada m\u00e9trica selecionada. 02/06/25 03/06/25 #12 [Etapa 3] Elaborar um plano de avalia\u00e7\u00e3o Estrutura\u00e7\u00e3o do plano contendo cronograma, respons\u00e1veis, instrumentos e objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. 02/07/25 03/07/25 #13 [Etapa 4] Coleta de dados Aplica\u00e7\u00e3o do plano de avalia\u00e7\u00e3o com foco na coleta de dados por meio de observa\u00e7\u00f5es, testes ou ferramentas. 04/07/25 04/07/25 #14 [Etapa 4] Executar a avalia\u00e7\u00e3o Execu\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise com base nos dados coletados e nas m\u00e9tricas estabelecidas. 05/06/25 06/06/25 #15 [Etapa 4] A\u00e7\u00e3o de melhoria Planejamento de interven\u00e7\u00f5es e melhorias com base nos resultados obtidos durante a avalia\u00e7\u00e3o. 06/07/25 07/07/25 #16 [Etapa 4] Executar a\u00e7\u00e3o de melhoria Implementa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de melhoria propostas e acompanhamento dos impactos. 07/07/25 08/07/25 #17 [Etapa 4] Organiza\u00e7\u00e3o final do pages Finaliza\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o da estrutura do GitHub Pages com base nas entregas realizadas. 08/07/25 08/07/25"},{"location":"calendario/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"calendario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":""},{"location":"calendario/#historico-de-versoes_1","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 02/07/2025 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Guilherme Storch Guilherme Storch"},{"location":"custos/","title":"3. Recursos e Custos","text":""},{"location":"custos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Controlar o uso de recursos humanos (tempo, esfor\u00e7o), ferramentas e eventuais custos financeiros do projeto, permitindo avaliar efici\u00eancia, esfor\u00e7o real e previs\u00e3o de or\u00e7amento.</p>"},{"location":"custos/#recursos","title":"Recursos","text":"<p>Foram os recursos utilizados pelo grupo para o desenvolvimento da atividades:</p> Recurso Destino Custo agregado GitHub Reposit\u00f3rio e documenta\u00e7\u00e3o Gratuito Zenhub Gerenciamento de atividades e entregas Gratuito Google Meet Encontros ass\u00edncronos Gratuito Google Docs Documenta\u00e7\u00e3o paralela (question\u00e1rios de aplica\u00e7\u00e3o, notas, etc) Gratuito Figma A\u00e7\u00e3o de melhoria Gratuito Canva Apresenta\u00e7\u00f5es e exposi\u00e7\u00f5es gerais Gratuito"},{"location":"custos/#custos","title":"Custos","text":""},{"location":"custos/#estimativa-do-total-de-horas-gastas","title":"Estimativa do total de horas gastas","text":"<p>Para a entrega final da disciplina, levando em considera\u00e7\u00e3o a data do in\u00edcio das atividades do grupo no dia 25/06/2025, foram estimadas:</p> <ul> <li>Horas de aula para o desenvolvimento de atividades: 4 aulas de 50 minutos cada;</li> <li>Estimativa de 6 horas por final de semana: 6 horas em 2 finais de semana dedicados \u00e0s atividades;</li> </ul>"},{"location":"custos/#calculo-de-horas-estimadas","title":"C\u00e1lculo de horas estimadas","text":"<p>Abaixo, t\u00eam-se a estimativa de horas gastas pelos integrantes do grupo (6 no total):</p> <p><code>((4 * 50) / 60 + (6 * 2)) = 92</code></p> <p>Estimou-se que o tempo total gasto para o desenvolvimento desta entrega foi de <code>92 horas</code>.</p>"},{"location":"custos/#estimativa-de-custos","title":"Estimativa de custos","text":"<p>Levando em considera\u00e7\u00e3o um sal\u00e1rio base de R$ 6000,00 para um Engenheiro de Software J\u00fanior (dados do Glassdoor), t\u00eam-se um valor m\u00e9dio, por hora, de R$34,09.</p>"},{"location":"custos/#calculo-da-estimativa-de-custo","title":"C\u00e1lculo da estimativa de custo","text":"<p><code>(92 * 34,09) = 3136,28</code></p> <p>Estimou-se o valor de cerca de <code>R$ 3136,28</code> para a entrega final, levando em considera\u00e7\u00e3o os prazos e valores mencionados acima.</p>"},{"location":"custos/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"custos/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 02/07/2025 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Guilherme Storch Guilherme Storch <code>1.1</code> 08/07/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o Guilherme Storch Guilherme Storch"},{"location":"desempenho/","title":"1. Desempenho de Processos","text":""},{"location":"desempenho/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Monitorar a qualidade do c\u00f3digo e da execu\u00e7\u00e3o das atividades t\u00e9cnicas do projeto.</p>"},{"location":"desempenho/#definicoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es","text":"<p>Foram as m\u00e9tricas PSM/CID definidas pelo grupo para execu\u00e7\u00e3o das atividades das Sprint do projeto final da disciplina de qualidade.</p> Atividade M\u00e9trica/M\u00e9todo Ferramenta Frequ\u00eancia Burndown de atividades da equipe Rela\u00e7\u00e3o temporal de fechamento das issues ao longo da sprint GitHub - Zenhub Ao fim de cada sprint. Tempo m\u00e9dio de resolu\u00e7\u00e3o de issues Tempo entre cria\u00e7\u00e3o e fechamento GitHub - Zenhub Ao fim de cada sprint. Taxa de conclus\u00e3o de tarefas (Issues fechadas / planejadas na sprint) * 100% GitHub Issues Ao fim de cada sprint"},{"location":"desempenho/#sprint-1","title":"SPRINT 1","text":""},{"location":"desempenho/#sprint-2","title":"SPRINT 2","text":""},{"location":"desempenho/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"desempenho/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 02/07/2025 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Guilherme Storch Guilherme Storch 1.1 06/07/2025 Atualiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado Guilherme Storch Guilherme Storch"},{"location":"fase1/","title":"\ud83c\udf31 AgroMart - Prop\u00f3sito da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"fase1/#introducao","title":"\ud83d\udcd8 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase inicial, buscamos definir com clareza os fundamentos da avalia\u00e7\u00e3o de qualidade do software AgroMart. O principal objetivo foi compreender o prop\u00f3sito da avalia\u00e7\u00e3o, identificar os produtos a serem avaliados e selecionar o modelo de qualidade mais adequado.</p> <p>\ud83c\udfaf Optamos pelo modelo Q-RAPID, com foco em robustez, adaptabilidade e seguran\u00e7a \u2014 caracter\u00edsticas alinhadas aos objetivos do AgroMart. Essa etapa estabelece as bases conceituais e pr\u00e1ticas que nortear\u00e3o as fases futuras, em conformidade com a norma ISO/IEC 25040 (SQuaRE).</p>"},{"location":"fase1/#sobre-o-projeto","title":"\ud83e\udde9 Sobre o Projeto","text":"<ul> <li>\ud83d\udcdb Nome: AGROMART (vers\u00e3o Web)</li> <li>\ud83d\udcdd Descri\u00e7\u00e3o: Software de apoio \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o de cestas de produtos agroecol\u00f3gicos de comunidades de pequenos produtores  </li> <li>\ud83c\udfdb\ufe0f Institui\u00e7\u00e3o: Universidade de Bras\u00edlia (UnB) \u2013 FCTE / Campus Gama  </li> <li>\ud83d\udcda Reposit\u00f3rio: AgroMart </li> <li>\ud83d\udc65 Grupo: Jean Sammet  </li> </ul>"},{"location":"fase1/#guia-para-rodar-localmente","title":"\ud83d\udce5 Guia para Rodar Localmente","text":"<p>Antes de come\u00e7ar, leia nosso Guia de Contribui\u00e7\u00e3o para entender os padr\u00f5es de c\u00f3digo e regras.</p>"},{"location":"fase1/#caracteristicas-de-qualidade-avaliadas","title":"\ud83e\uddea Caracter\u00edsticas de Qualidade Avaliadas","text":"<p>Conforme solicitado pela especifica\u00e7\u00e3o do projeto, esta avalia\u00e7\u00e3o utiliza o modelo de qualidade Q-RAPID como base. </p> <p>O Q-RAPID prop\u00f5e um conjunto de caracter\u00edsticas para avaliar a qualidade de um produto de software. Dentre as caracter\u00edsticas do modelo, e considerando os objetivos de neg\u00f3cio do AgroMart, nossa avalia\u00e7\u00e3o se concentrar\u00e1 em</p> <ul> <li>\ud83c\udfa8 Usabilidade \u2013 com foco em UI/UX  </li> <li>\ud83d\udee1\ufe0f Confiabilidade </li> <li>\u26a1 Efici\u00eancia</li> </ul>"},{"location":"fase1/#justificativa","title":"\ud83e\udde0 Justificativa","text":"<p>A sele\u00e7\u00e3o destas caracter\u00edsticas do modelo Q-RAPID \u00e9 estrat\u00e9gica. A Usabilidade \u00e9 o pilar central, pois a tecnologia deve ser uma aliada, e n\u00e3o uma barreira, para os agricultores. Uma interface de f\u00e1cil aprendizado e opera\u00e7\u00e3o (sub-caracter\u00edsticas da Usabilidade) impacta diretamente a capacidade do agricultor de usar a plataforma com autonomia e confian\u00e7a.</p>"},{"location":"fase1/#perfis-de-usuario","title":"\ud83d\udc64 Perfis de Usu\u00e1rio","text":"<p>Para uma experi\u00eancia mais inclusiva, foram definidos os seguintes perfis:</p> <ul> <li>\ud83e\uddd1\u200d\ud83c\udf3e Pessoa com baixa alfabetiza\u00e7\u00e3o digital </li> <li>\ud83d\udc74 Migrante digital  </li> <li>\ud83d\udc68\u200d\ud83d\udcbb Pessoa alfabetizada digitalmente</li> </ul> <p>\ud83d\udccc Esses perfis orientam o design e funcionalidades para que a plataforma seja intuitiva e acess\u00edvel a todos.</p>"},{"location":"fase1/#requisitos-de-avaliacao-de-usabilidade","title":"\ud83e\udded Requisitos de Avalia\u00e7\u00e3o de Usabilidade","text":"<p>Baseando-se nos perfis, os crit\u00e9rios de usabilidade definidos s\u00e3o:</p> \u2705 Crit\u00e9rio \ud83d\udcdd Descri\u00e7\u00e3o \ud83c\udfaf Adequa\u00e7\u00e3o ao prop\u00f3sito Deve auxiliar o agricultor a registrar e consultar informa\u00e7\u00f5es \u26a1 Efici\u00eancia de uso Tarefas devem ser r\u00e1pidas, com poucos passos e sem confus\u00e3o \ud83d\udcd6 Facilidade de aprendizado Fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas devem ser aprendidas com facilidade \ud83e\udde0 Facilidade de memoriza\u00e7\u00e3o Retorno ao sistema deve ser intuitivo \ud83d\uded1 Preven\u00e7\u00e3o de erros A interface deve evitar erros e ajudar na recupera\u00e7\u00e3o \ud83d\udc41\ufe0f\u200d\ud83d\udde8\ufe0f Acessibilidade e legibilidade Contraste adequado, fontes leg\u00edveis e navega\u00e7\u00e3o intuitiva <p>Esses crit\u00e9rios guiar\u00e3o o desenvolvimento e testes, garantindo uma experi\u00eancia eficaz e agrad\u00e1vel.</p>"},{"location":"fase1/#contribuicao-aos-objetivos-de-desenvolvimento-sustentavel-ods","title":"\ud83c\udf0d Contribui\u00e7\u00e3o aos Objetivos de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel (ODS)","text":"<p>O AgroMart tamb\u00e9m apoia ativamente os ODS da ONU, contribuindo para um mundo mais justo e sustent\u00e1vel:</p> <ul> <li> <p>\ud83e\udd66 ODS 2 \u2013 Fome Zero e Agricultura Sustent\u00e1vel   \u27a4 Facilita o acesso de pequenos produtores ao mercado e promove seguran\u00e7a alimentar  </p> </li> <li> <p>\ud83d\udcbc ODS 8 \u2013 Trabalho Decente e Crescimento Econ\u00f4mico   \u27a4 Empodera agricultores, gerando renda e fomentando o desenvolvimento local  </p> </li> <li> <p>\ud83c\udf31 ODS 12 \u2013 Consumo e Produ\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis   \u27a4 Estimula pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis e combate o desperd\u00edcio  </p> </li> <li> <p>\ud83c\udf21\ufe0f ODS 13 \u2013 A\u00e7\u00e3o Contra a Mudan\u00e7a Global do Clima   \u27a4 Apoia pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de baixo impacto ambiental  </p> </li> <li> <p>\ud83c\udf33 ODS 15 \u2013 Vida Terrestre   \u27a4 Conserva a biodiversidade por meio da agricultura agroecol\u00f3gica  </p> </li> </ul> <p>\ud83d\ude80 Esses objetivos mostram que o AgroMart \u00e9 mais do que um software \u2014 \u00e9 uma ferramenta de transforma\u00e7\u00e3o social e ambiental.</p>"},{"location":"fase1/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"fase1/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 02/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Milena Rocha Guilherme Storch <code>1.1</code> 03/06/2025 Ajustes Rafael Pereira Guilherme Storch <code>1.2</code> 02/07/2025 Organiza\u00e7\u00e3o textual Gabriel Lima Guilherme Storch"},{"location":"fase2/","title":"\ud83c\udf31 AgroMart - Especificar a avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"fase2/#introducao","title":"\ud83d\udcd8 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento detalha a Etapa 2 \u2013 Sele\u00e7\u00e3o de M\u00e9tricas da abordagem Goal-Question-Metric (GQM) para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade do software AgroMart.  </p> <p>O foco principal da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a caracter\u00edstica de Usabilidade, com aten\u00e7\u00e3o especial \u00e0 experi\u00eancia de usu\u00e1rios com diferentes n\u00edveis de alfabetiza\u00e7\u00e3o digital, conforme definido na Fase 1 do projeto.</p> <p>O objetivo deste artefato \u00e9 formalizar as m\u00e9tricas que ser\u00e3o utilizadas para responder \u00e0s quest\u00f5es de medi\u00e7\u00e3o, garantindo que a coleta de dados seja estruturada, objetiva e alinhada aos objetivos de neg\u00f3cio e qualidade.</p>"},{"location":"fase2/#abordagem-gqm","title":"\ud83c\udfaf Abordagem GQM","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de qualidade do AgroMart segue o modelo GQM, que estabelece uma hierarquia clara para medi\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li>Goal (Objetivo): O que se deseja alcan\u00e7ar.</li> <li>Question (Quest\u00e3o): Quest\u00f5es que caracterizam e avaliam o objeto de estudo.</li> <li>Metric (M\u00e9trica): Dados e indicadores a serem coletados.</li> </ol> <p>Este documento foca na conex\u00e3o entre Quest\u00f5es e M\u00e9tricas.</p>"},{"location":"fase2/#objetivo-geral-da-medicao","title":"\ud83c\udfaf Objetivo Geral da Medi\u00e7\u00e3o","text":"<p>Analisar a interface do sistema AgroMart Para o prop\u00f3sito de avaliar o uso da ferramenta Com respeito a crit\u00e9rios de usabilidade Do ponto de vista da experi\u00eancia do usu\u00e1rio No contexto de da disciplina de Qualidade de Software</p> <p>A partir deste objetivo, foram derivados dois objetivos espec\u00edficos, detalhados a seguir.</p>"},{"location":"fase2/#visao-hierarquica-gqm","title":"\ud83d\udcca Vis\u00e3o Hier\u00e1rquica GQM","text":""},{"location":"fase2/#objetivo-de-medicao-1","title":"\ud83c\udfaf Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"fase2/#questao-q1","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q1","text":"<p>Os usu\u00e1rios conseguem distinguir claramente os significados dos \u00edcones e das cores? - M1.1: Taxa de Interpreta\u00e7\u00e3o Correta de \u00cdcones - M1.2: Tempo de Hesita\u00e7\u00e3o por \u00cdcone - M1.3: Associa\u00e7\u00e3o Correta de Cores  </p>"},{"location":"fase2/#questao-q2","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q2","text":"<p>As imagens e cores contribuem para a tomada de decis\u00e3o? - M2.1: Percep\u00e7\u00e3o de Utilidade dos Elementos Visuais - M2.2: Efici\u00eancia do Caminho da Tarefa  </p>"},{"location":"fase2/#questao-q3","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q3","text":"<p>H\u00e1 confus\u00e3o entre elementos visuais distintos ou sobreposi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es? - M3.1: Taxa de Erro por Confus\u00e3o Visual - M3.2: Matriz de Confus\u00e3o de \u00cdcones  </p>"},{"location":"fase2/#objetivo-de-medicao-2","title":"\ud83c\udfaf Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"fase2/#questao-q4","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q4","text":"<p>Os feedbacks s\u00e3o percebidos pelos usu\u00e1rios? - M4.1: Taxa de Percep\u00e7\u00e3o de Feedback  </p>"},{"location":"fase2/#questao-q5","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q5","text":"<p>Os sinais do sistema s\u00e3o compreendidos? - M5.1: Taxa de Compreens\u00e3o das Mensagens  </p>"},{"location":"fase2/#questao-q6","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q6","text":"<p>Os feedbacks ajudam na navegabilidade? - M6.1: Tempo de Recupera\u00e7\u00e3o de Erro - M6.2: Avalia\u00e7\u00e3o da Utilidade  </p>"},{"location":"fase2/#objetivo-de-medicao-1-metricas","title":"\ud83c\udfaf Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 1 - M\u00e9tricas","text":""},{"location":"fase2/#questao-q1_1","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q1","text":"<p>Os usu\u00e1rios conseguem distinguir claramente os significados dos \u00edcones e das cores?</p> ID M\u00e9trica Detalhes M1.1 Taxa de Interpreta\u00e7\u00e3o Correta de \u00cdcones Coleta: Pergunta ao usu\u00e1rio antes do clique.  Escala: Percentual (%)  Crit\u00e9rio: &gt;90% de acerto em fun\u00e7\u00f5es cr\u00edticas. M1.2 Tempo de Hesita\u00e7\u00e3o por \u00cdcone Coleta: Cronometrar o tempo entre ver e clicar.  Escala: Segundos (s)  Crit\u00e9rio: M\u00e9dia &lt;5s para tarefas comuns. M1.3 Associa\u00e7\u00e3o Correta de Cores Coleta: Perguntar o significado da cor de feedback.  Escala: Bin\u00e1rio (Correto/Incorreto)  Crit\u00e9rio: 100% de associa\u00e7\u00e3o correta."},{"location":"fase2/#questao-q2_1","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q2","text":"<p>As imagens e cores contribuem para a tomada de decis\u00e3o?</p> ID M\u00e9trica Detalhes M2.1 Percep\u00e7\u00e3o de Utilidade dos Elementos Visuais Coleta: Question\u00e1rio p\u00f3s-tarefa (1 a 5).  Escala: Likert (1-5)  Crit\u00e9rio: M\u00e9dia &gt;4.0. M2.2 Efici\u00eancia do Caminho da Tarefa Coleta: N\u00famero de cliques real x caminho ideal.  Escala: Raz\u00e3o (Cliques Reais / Ideais)  Crit\u00e9rio: Raz\u00e3o \u22641.2."},{"location":"fase2/#questao-q3_1","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q3","text":"<p>H\u00e1 confus\u00e3o entre elementos visuais distintos ou sobreposi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es?</p> ID M\u00e9trica Detalhes M3.1 Taxa de Erro por Confus\u00e3o Visual Coleta: Contar cliques errados.  Escala: Ocorr\u00eancias por sess\u00e3o  Crit\u00e9rio: \u22641 erro por tarefa cr\u00edtica. M3.2 Matriz de Confus\u00e3o de \u00cdcones Coleta: Anotar pares de \u00edcones confundidos.  Escala: Tabela de frequ\u00eancia  Crit\u00e9rio: Nenhum par se destacar como fonte de erros."},{"location":"fase2/#objetivo-de-medicao-2-metricas","title":"\ud83c\udfaf Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 2 - M\u00e9tricas","text":""},{"location":"fase2/#questao-q4_1","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q4","text":"<p>Os feedbacks s\u00e3o percebidos pelos usu\u00e1rios?</p> ID M\u00e9trica Detalhes M4.1 Taxa de Percep\u00e7\u00e3o de Feedback Coleta: Pergunta sobre como soube da conclus\u00e3o da a\u00e7\u00e3o.  Escala: Percentual (%)  Crit\u00e9rio: &gt;95% dos usu\u00e1rios identificam."},{"location":"fase2/#questao-q5_1","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q5","text":"<p>Os sinais do sistema s\u00e3o compreendidos?</p> ID M\u00e9trica Detalhes M5.1 Taxa de Compreens\u00e3o das Mensagens Coleta: Pedir explica\u00e7\u00e3o da mensagem.  Escala: Percentual (%)  Crit\u00e9rio: &gt;90% de compreens\u00e3o correta."},{"location":"fase2/#questao-q6_1","title":"\ud83d\udd39 Quest\u00e3o Q6","text":"<p>Os feedbacks ajudam na navegabilidade?</p> ID M\u00e9trica Detalhes M6.1 Tempo de Recupera\u00e7\u00e3o de Erro Coleta: Cronometrar tempo da exibi\u00e7\u00e3o ao acerto.  Escala: Segundos (s)  Crit\u00e9rio: Tempo m\u00e9dio baixo. M6.2 Avalia\u00e7\u00e3o da Utilidade Coleta: Question\u00e1rio (1 a 5).  Escala: Likert (1-5)  Crit\u00e9rio: M\u00e9dia &gt;4.2."},{"location":"fase2/#criterios-de-julgamento-e-niveis-de-pontuacao","title":"\ud83e\udde9 Crit\u00e9rios de Julgamento e N\u00edveis de Pontua\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela abaixo apresenta, para cada m\u00e9trica, a escala utilizada, os n\u00edveis de pontua\u00e7\u00e3o e o crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"fase2/#objetivo-de-medicao-1_1","title":"\ud83d\udd39 Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 1","text":"ID M\u00e9trica Escala N\u00edveis de Pontua\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o M1.1 Taxa de Interpreta\u00e7\u00e3o Correta Percentual (%) 0\u201369 = Ruim70\u201389 = Regular\u226590 = Bom \u226590% de acertos em \u00edcones cr\u00edticos M1.2 Tempo de Hesita\u00e7\u00e3o por \u00cdcone Segundos (s) &gt;10 = Ruim5\u201310 = Regular&lt;5 = Bom M\u00e9dia inferior a 5 segundos M1.3 Associa\u00e7\u00e3o Correta de Cores Bin\u00e1rio 0 = Incorreto1 = Correto 100% de associa\u00e7\u00f5es corretas M2.1 Percep\u00e7\u00e3o de Utilidade Visual Likert (1\u20135) \u22642 = Ruim3 = Regular\u22654 = Bom M\u00e9dia superior a 4.0 M2.2 Efici\u00eancia do Caminho da Tarefa Raz\u00e3o &gt;1.5 = Ruim1.2\u20131.5 = Regular\u22641.2 = Bom Raz\u00e3o menor ou igual a 1.2 M3.1 Taxa de Erro por Confus\u00e3o Visual Ocorr\u00eancias \u22653 = Ruim2 = Regular\u22641 = Bom No m\u00e1ximo 1 erro por tarefa cr\u00edtica M3.2 Matriz de Confus\u00e3o de \u00cdcones Frequ\u00eancia Pares com alta frequ\u00eancia (&gt;30%) = Ruim Nenhum par deve ser fonte prim\u00e1ria de confus\u00e3o"},{"location":"fase2/#objetivo-de-medicao-2_1","title":"\ud83d\udd39 Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o 2","text":"ID M\u00e9trica Escala N\u00edveis de Pontua\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o M4.1 Taxa de Percep\u00e7\u00e3o de Feedback Percentual (%) 0\u201379 = Ruim80\u201394 = Regular\u226595 = Bom \u226595% identificam feedback M5.1 Taxa de Compreens\u00e3o das Mensagens Percentual (%) 0\u201379 = Ruim80\u201389 = Regular\u226590 = Bom \u226590% de compreens\u00e3o correta M6.1 Tempo de Recupera\u00e7\u00e3o de Erro Segundos (s) &gt;15 = Ruim6\u201315 = Regular\u22645 = Bom Tempo m\u00e9dio baixo indica feedback eficaz M6.2 Avalia\u00e7\u00e3o da Utilidade do Feedback Likert (1\u20135) \u22642 = Ruim3 = Regular\u22654 = Bom M\u00e9dia superior a 4.2"},{"location":"fase2/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"fase2/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 26/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Gabriel Lima Guilherme Storch <code>1.1</code> 05/07/2025 Artefato preenchido com as devidas informa\u00e7\u00f5es Milena Rocha Guilherme Storch"},{"location":"fase3/","title":"\ud83c\udf31 AgroMart - Projetar a avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"fase3/#introducao","title":"\ud83d\udcd8 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com os objetivos e m\u00e9tricas definidos nas fases anteriores, esta Fase 3 concentra-se na elabora\u00e7\u00e3o do plano de avalia\u00e7\u00e3o, estruturando:</p> <ul> <li>Instrumentos de coleta</li> <li>Procedimentos de execu\u00e7\u00e3o</li> <li>Material</li> </ul> <p>Um plano bem estruturado assegura que a execu\u00e7\u00e3o seja consistente, reprodut\u00edvel e alinhada ao escopo proposto.</p>"},{"location":"fase3/#plano-preliminar-de-coleta-de-dados","title":"\ud83d\uddc2 Plano Preliminar de Coleta de Dados","text":"<p>M\u00e9todo: Testes de usabilidade moderados, com observa\u00e7\u00e3o direta dos participantes.</p> <p>Participantes: Indiv\u00edduo representado:</p> <ul> <li>Co-Agricultor</li> </ul> <p>Cen\u00e1rios de Tarefa:</p> <ol> <li>Agricultor cadastra produto.</li> <li>Agricultor confirma pedido.</li> <li>Consumidor monta cesta de compras.</li> </ol> <p>Ferramentas:</p> <ul> <li>Cron\u00f4metro</li> <li>Grava\u00e7\u00e3o de tela (com consentimento)</li> <li>Formul\u00e1rios de observa\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"fase3/#instrumentos-de-coleta-de-dados","title":"\ud83d\udee0 Instrumentos de Coleta de Dados","text":"<ul> <li>Formul\u00e1rios Digitais ou Impressos: Question\u00e1rios p\u00f3s-tarefa e p\u00f3s-teste</li> <li>Cron\u00f4metro: Medi\u00e7\u00e3o de tempos de hesita\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o</li> <li>Software de Grava\u00e7\u00e3o de Tela: Registro dos fluxos de intera\u00e7\u00e3o (com consentimento)</li> <li>Planilhas de Observa\u00e7\u00e3o: Registro manual de erros e confus\u00f5es</li> <li>Tabelas de Frequ\u00eancia: Compila\u00e7\u00e3o de matrizes de confus\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"fase3/#procedimentos-de-execucao","title":"\ud83e\uddee Procedimentos de Execu\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li> <p>Briefing inicial ao participante</p> <ul> <li>Apresentar o objetivo do estudo</li> <li>Solicitar consentimento para grava\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> <li> <p>Execu\u00e7\u00e3o das tarefas</p> <ul> <li>Cen\u00e1rios pr\u00e9-definidos (cadastrar produto, confirmar pedido, montar cesta)</li> <li>Observador cronometra e registra respostas</li> </ul> </li> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios p\u00f3s-tarefa</p> <ul> <li>Coleta de percep\u00e7\u00f5es e avalia\u00e7\u00f5es Likert</li> </ul> </li> <li> <p>Encerramento</p> <ul> <li>Agradecimento e esclarecimento de d\u00favidas</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"fase3/#artefatos-para-levantamento","title":"Artefatos para Levantamento","text":"<ol> <li>Arquivo base para avalia\u00e7\u00e3o</li> </ol>"},{"location":"fase3/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"fase3/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 26/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Gabriel Lima Guilherme Storch <code>1.1</code> 26/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos testes Milena Rocha Guilherme Storch"},{"location":"fase4/","title":"\ud83c\udf31 AgroMart - Executar a avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"fase4/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na etapa final, os dados foram efetivamente coletados, analisados e comparados com os crit\u00e9rios de julgamento previamente estabelecidos. Essa fase tamb\u00e9m exigiu que a equipe identificasse oportunidades de melhoria com base nos resultados obtidos. Al\u00e9m disso, foi requerida a execu\u00e7\u00e3o de pelo menos uma a\u00e7\u00e3o de melhoria, justificada com base nas evid\u00eancias coletadas. As solu\u00e7\u00f5es propostas poderiam variar desde altera\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas no c\u00f3digo at\u00e9 melhorias na usabilidade ou na documenta\u00e7\u00e3o. Esta fase fizemos entrevista com usu\u00e1rio de perfil de Migrante Digital.</p>"},{"location":"fase4/#integrantes-que-atuaram-no-desenvolvimento-do-artefato","title":"Integrantes que atuaram no desenvolvimento do artefato","text":"<p>Esta tabela inicial ter\u00e1 somente os artefatos de alta relev\u00e2ncia que cada integrante do projeto desenvolveu. A contribui\u00e7\u00e3o completa encontra-se ao final do artefato.</p> <p><p>Tabela de Participantes</p></p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Rafael Gomes Autor da Entrevista Usu\u00e1rio An\u00f4nimo Entrevistado do Artefato"},{"location":"fase4/#gravacao-da-entrevista","title":"Grava\u00e7\u00e3o da Entrevista","text":""},{"location":"fase4/#objetivo-1-compreensao-dos-elementos-visuais","title":"\ud83c\udfaf Objetivo 1: Compreens\u00e3o dos Elementos Visuais","text":""},{"location":"fase4/#m11-taxa-de-interpretacao-correta-de-icones","title":"M1.1 - Taxa de Interpreta\u00e7\u00e3o Correta de \u00cdcones","text":"\u00cdcone Correto? Incorreto Situa\u00e7\u00e3o Home \u2718 \u2705 Atingido Pesquisa \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Perfil \u2718 \u2705 Atingido Hist\u00f3rico \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Foto Regi\u00e3o \u2718 \u2705 Atingido Meus dados \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Meus endere\u00e7os \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Meus planos \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Sair \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Notifica\u00e7\u00f5es \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Carrinho \u2718 \u2705 Atingido Whatsapp \u2718 \ud83d\udd34 Cr\u00edtico Total 4/12 8/12 0.33%"},{"location":"fase4/#conclusao-da-etapa-m11","title":"\ud83e\uddfe Conclus\u00e3o da Etapa M1.1","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o dos \u00edcones revelou baixo desempenho geral por parte do usu\u00e1rio. Apenas 4 dos 12 \u00edcones foram corretamente compreendidos, resultando em uma taxa de acerto de 33%. Este \u00edndice \u00e9 significativamente abaixo do ideal, especialmente em um sistema que visa atender usu\u00e1rios com diferentes n\u00edveis de alfabetiza\u00e7\u00e3o digital.</p> <p>Dos 12 \u00edcones avaliados: - 8 foram classificados como cr\u00edticos (\ud83d\udd34), por n\u00e3o terem sido interpretados corretamente. Isso inclui \u00edcones com fun\u00e7\u00f5es essenciais como Hist\u00f3rico, Meus dados, Endere\u00e7os, Sair e Carrinho. - Apenas 4 \u00edcones atingiram o objetivo esperado (\u2705), sugerindo que a representa\u00e7\u00e3o visual desses foi mais intuitiva para o participante. - A presen\u00e7a de \u00edcones mal interpretados em \u00e1reas centrais da navega\u00e7\u00e3o indica um risco direto \u00e0 efici\u00eancia e autonomia do usu\u00e1rio no uso da plataforma.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes","title":"\ud83d\udccc Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Redesenho ou substitui\u00e7\u00e3o dos \u00edcones cr\u00edticos, priorizando padr\u00f5es visuais universalmente reconhec\u00edveis.</li> <li>Teste A/B com varia\u00e7\u00f5es visuais, como \u00edcones acompanhados de r\u00f3tulos (texto) para refor\u00e7ar a fun\u00e7\u00e3o.</li> <li>Inclus\u00e3o de tutoriais visuais ou onboarding interativo, especialmente nas primeiras utiliza\u00e7\u00f5es do app.</li> <li>Repeti\u00e7\u00e3o do teste com amostra maior de usu\u00e1rios, a fim de validar se o problema \u00e9 generalizado ou isolado.</li> </ul> <p>Essa m\u00e9trica evidencia um dos pontos mais sens\u00edveis da usabilidade da plataforma e deve ser tratada com prioridade no pr\u00f3ximo ciclo de melhorias.</p>"},{"location":"fase4/#m12-tempo-de-hesitacao-por-icone","title":"M1.2 - Tempo de Hesita\u00e7\u00e3o por \u00cdcone","text":"<p>Esta m\u00e9trica teve como objetivo medir o tempo de hesita\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio entre visualizar um \u00edcone e clicar nele, indicando o qu\u00e3o intuitiva \u00e9 a interface. De acordo com o crit\u00e9rio estabelecido (tempo m\u00e9dio inferior a 5 segundos para tarefas comuns), os resultados foram:</p> Tarefa Tempo (s) Acesse seus endere\u00e7os a partir da tela de Perfil 37 Acesse seu hist\u00f3rico de compras 3 Na tela de busca, acesse apenas os mercados de Ceil\u00e2ndia 8"},{"location":"fase4/#analise","title":"\ud83d\udcca An\u00e1lise","text":"<ul> <li>Tempo m\u00e9dio observado: (37 + 3 + 8) / 3 = 16 segundos</li> <li>Apenas 1 das 3 tarefas ficou dentro do limite recomendado de 5s.</li> <li>A tarefa com maior tempo (37s) indica forte dificuldade de localiza\u00e7\u00e3o ou reconhecimento do \u00edcone correspondente.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o","text":"<p>O tempo m\u00e9dio ficou muito acima do crit\u00e9rio estabelecido, apontando para uma baixa efici\u00eancia cognitiva na identifica\u00e7\u00e3o dos \u00edcones. A tarefa mais longa coincide com uma das que tamb\u00e9m teve maior \u00edndice de erro na m\u00e9trica M1.1, o que refor\u00e7a o diagn\u00f3stico de que a interface n\u00e3o est\u00e1 sendo clara ou familiar o suficiente.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes_1","title":"\u2705 Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar o design dos \u00edcones mais cr\u00edticos, principalmente aqueles que geraram maior hesita\u00e7\u00e3o e erros.</li> <li>Testar varia\u00e7\u00f5es com r\u00f3tulos textuais ou anima\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias, ajudando na memoriza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o dos \u00edcones.</li> <li>Avaliar a cria\u00e7\u00e3o de um modo de acessibilidade guiada para os usu\u00e1rios com menor familiaridade digital.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#m13-associacao-correta-de-cores","title":"M1.3 - Associa\u00e7\u00e3o Correta de Cores","text":"<p>Esta m\u00e9trica avaliou a capacidade do usu\u00e1rio de associar corretamente cores comuns da interface a seus significados usuais em contexto de feedback. O crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o exige 100% de associa\u00e7\u00e3o correta para ser considerado satisfat\u00f3rio.</p> Cor Correta? Justificativa do Usu\u00e1rio Verde (+) \u2714 Indica algo positivo/adicionar Vermelho (-) \u2714 Indica erro/remover"},{"location":"fase4/#analise_1","title":"\ud83d\udcca An\u00e1lise","text":"<ul> <li>O participante foi capaz de interpretar corretamente os significados das cores verde e vermelha, com justificativas compat\u00edveis com os padr\u00f5es de design esperados.</li> <li>A interpreta\u00e7\u00e3o correta indica uma boa ader\u00eancia aos princ\u00edpios de design universal aplicados ao sistema.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao_1","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o","text":"<p>A m\u00e9trica foi atingida com sucesso (100% de acertos), sugerindo que o uso das cores no sistema est\u00e1 alinhado com o senso comum dos usu\u00e1rios e n\u00e3o gera ambiguidade quanto ao seu significado. Esse \u00e9 um ponto positivo da interface, que pode ser mantido como padr\u00e3o visual nos demais componentes da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes_2","title":"\u2705 Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Manter o padr\u00e3o crom\u00e1tico atual, especialmente o uso de verde para a\u00e7\u00f5es positivas e vermelho para alertas ou erros.</li> <li>Reaproveitar essas cores em outros elementos cr\u00edticos, refor\u00e7ando a coer\u00eancia visual e cognitiva da interface.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#m21-percepcao-de-utilidade-visual","title":"M2.1 - Percep\u00e7\u00e3o de Utilidade Visual","text":"<p>Esta m\u00e9trica avaliou, por meio de question\u00e1rio p\u00f3s-tarefa, o quanto os elementos visuais (imagens e cores) foram percebidos como \u00fateis para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades no sistema. O crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o exige uma m\u00e9dia superior a 4.0 na escala Likert (1 a 5).</p> <p>Nota atribu\u00edda pelo participante: 3</p>"},{"location":"fase4/#analise_2","title":"\ud83d\udcca An\u00e1lise","text":"<ul> <li>A nota atribu\u00edda ficou abaixo do valor m\u00ednimo esperado, indicando uma percep\u00e7\u00e3o limitada da utilidade dos elementos visuais por parte do usu\u00e1rio.</li> <li>Embora o sistema utilize imagens e cores, elas n\u00e3o foram percebidas como fortemente contributivas para a tomada de decis\u00e3o ou navega\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao_2","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o desta m\u00e9trica sugere que os elementos visuais n\u00e3o est\u00e3o sendo suficientemente eficazes ou informativos para o p\u00fablico-alvo. Isso pode indicar que as imagens utilizadas n\u00e3o s\u00e3o representativas ou que o contraste/estilo das cores n\u00e3o est\u00e1 otimizando a experi\u00eancia de uso.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes_3","title":"\u2705 Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Reavaliar as imagens utilizadas, optando por conte\u00fados mais representativos, com foco em usu\u00e1rios de baixa alfabetiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Otimizar o uso de cores para indicar estados, categorias ou a\u00e7\u00f5es, refor\u00e7ando sua fun\u00e7\u00e3o comunicativa.</li> <li>Considerar testes qualitativos complementares (ex: entrevistas curtas) para entender o que n\u00e3o foi percebido como \u00fatil.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#m22-eficiencia-do-caminho-da-tarefa","title":"M2.2 - Efici\u00eancia do Caminho da Tarefa","text":"<p>Esta m\u00e9trica analisou a rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de cliques realizados pelo usu\u00e1rio e o n\u00famero ideal necess\u00e1rio para completar uma tarefa. O crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o define que a raz\u00e3o real/ideal deve ser menor ou igual a 1.2.</p> Tarefa Cliques Reais Cliques Ideais Raz\u00e3o Encontre um mercado, adicione dois produtos e fa\u00e7a o pedido 20 10 2,0 Acesse o hist\u00f3rico e depois os detalhes de um pedido 2 2 1,0"},{"location":"fase4/#analise_3","title":"\ud83d\udcca An\u00e1lise","text":"<ul> <li>A tarefa de acesso ao hist\u00f3rico foi realizada com efici\u00eancia \u00f3tima (raz\u00e3o 1.0).</li> <li>A tarefa de compra apresentou raz\u00e3o de 2.0, excedendo significativamente o crit\u00e9rio de aceitabilidade.</li> <li>O resultado indica que, em tarefas mais complexas, o caminho percorrido pelo usu\u00e1rio foi mais que o dobro do ideal, demonstrando dificuldades de navega\u00e7\u00e3o, redund\u00e2ncias ou confus\u00e3o na interface.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao_3","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o","text":"<p>A efici\u00eancia do caminho da tarefa varia bastante de acordo com a complexidade da atividade. Enquanto tarefas simples s\u00e3o cumpridas com efici\u00eancia, tarefas mais completas exigem muitos cliques adicionais, o que compromete a usabilidade e pode gerar frustra\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes_4","title":"\u2705 Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Revisar a arquitetura de navega\u00e7\u00e3o, especialmente nas etapas de compra.</li> <li>Reduzir o n\u00famero de etapas/clicks por meio de agrupamento funcional, atalhos ou automa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Considerar mapas de calor ou grava\u00e7\u00f5es de sess\u00f5es em testes futuros para identificar pontos de dispers\u00e3o ou indecis\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#m31-e-m32-erros-e-confusao-visual","title":"M3.1 e M3.2 - Erros e Confus\u00e3o Visual","text":"<p>As m\u00e9tricas M3.1 e M3.2 t\u00eam como objetivo identificar erros de navega\u00e7\u00e3o causados por confus\u00e3o visual e mapear os \u00edcones ou elementos mais frequentemente confundidos.</p> Tarefa Erros/Confus\u00f5es Acesse seus endere\u00e7os a partir da tela de Perfil Tocou no mercado, imagem do perfil na home, t\u00edtulo \"Home\" e nome do usu\u00e1rio"},{"location":"fase4/#analise_4","title":"\ud83d\udcca An\u00e1lise","text":"<ul> <li>Durante a execu\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica tarefa, o participante cometeu pelo menos quatro cliques err\u00f4neos, indicando confus\u00e3o significativa.</li> <li>Os erros envolvem m\u00faltiplos elementos com apar\u00eancia ou localiza\u00e7\u00e3o semelhante, como imagem do perfil, nome do usu\u00e1rio e o pr\u00f3prio t\u00edtulo \"Home\".</li> <li>O volume e a diversidade de erros violam o crit\u00e9rio de M3.1 (\u22641 erro por tarefa cr\u00edtica) e indicam um agrupamento de elementos confusos, conforme apontado na m\u00e9trica M3.2.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao_4","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise conjunta destas m\u00e9tricas aponta para um grave problema de clareza visual e organiza\u00e7\u00e3o da interface. Elementos visuais pr\u00f3ximos ou com fun\u00e7\u00f5es distintas est\u00e3o gerando interpreta\u00e7\u00f5es amb\u00edguas, prejudicando a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e aumentando o tempo de execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes_5","title":"\u2705 Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Redesenhar a tela inicial e a se\u00e7\u00e3o de perfil, destacando com mais clareza os pontos de entrada para cada funcionalidade.</li> <li>Aplicar testes A/B com varia\u00e7\u00f5es de layout, visando reduzir a sobreposi\u00e7\u00e3o visual e sem\u00e2ntica dos elementos.</li> <li>Adicionar r\u00f3tulos textuais tempor\u00e1rios ou persistentes para refor\u00e7ar a diferencia\u00e7\u00e3o entre componentes com apar\u00eancia semelhante.</li> <li>Refor\u00e7ar o uso de padr\u00f5es de design consistentes entre \u00edcones e suas fun\u00e7\u00f5es reais.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#objetivo-2-clareza-dos-feedbacks-do-sistema","title":"\ud83c\udfaf Objetivo 2: Clareza dos Feedbacks do Sistema","text":""},{"location":"fase4/#m41-e-m51-percepcao-e-compreensao-de-feedbacks","title":"M4.1 e M5.1 - Percep\u00e7\u00e3o e Compreens\u00e3o de Feedbacks","text":"<p>As m\u00e9tricas M4.1 e M5.1 avaliam, respectivamente, se os usu\u00e1rios percebem os feedbacks emitidos pelo sistema e se compreendem corretamente seu significado.</p> A\u00e7\u00e3o Realizada Percebeu Feedback? Compreendeu Mensagem? Finalizar compra N\u00e3o N\u00e3o Alterar nome Sim Sim Alterar endere\u00e7o Sim Sim"},{"location":"fase4/#analise_5","title":"\ud83d\udcca An\u00e1lise","text":"<ul> <li>Percep\u00e7\u00e3o de feedbacks (M4.1): 2 de 3 a\u00e7\u00f5es foram percebidas \u2192 66,7%</li> <li>Compreens\u00e3o das mensagens (M5.1): 2 de 3 mensagens foram compreendidas corretamente \u2192 66,7%</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao_5","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o","text":"<p>Os resultados demonstram que as taxas est\u00e3o abaixo dos crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o: - M4.1 exige &gt;95% de percep\u00e7\u00e3o - M5.1 exige &gt;90% de compreens\u00e3o</p> <p>O feedback da a\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica (\"Finalizar compra\") n\u00e3o foi percebido nem compreendido, o que evidencia uma falha significativa na comunica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es conclu\u00eddas com sucesso, comprometendo a seguran\u00e7a e confian\u00e7a do usu\u00e1rio durante o processo de navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes_6","title":"\u2705 Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Refor\u00e7ar os feedbacks visuais e auditivos em a\u00e7\u00f5es cr\u00edticas, como finaliza\u00e7\u00f5es de pedidos.</li> <li>Utilizar anima\u00e7\u00f5es, pop-ups mais evidentes ou notifica\u00e7\u00f5es persistentes para garantir que o usu\u00e1rio perceba a conclus\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o.</li> <li>Realizar testes A/B com diferentes estilos de feedback, avaliando impacto na taxa de percep\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#m61-e-m62-recuperacao-de-erro-e-utilidade-do-feedback","title":"M6.1 e M6.2 - Recupera\u00e7\u00e3o de Erro e Utilidade do Feedback","text":"<p>Estas m\u00e9tricas avaliaram se o feedback do sistema foi \u00fatil para ajudar o usu\u00e1rio a recuperar-se de um erro e se essa ajuda foi percebida como clara e eficaz.</p> Tarefa Tempo de Recupera\u00e7\u00e3o (s) Nota de Utilidade (1 a 5) Adicionar endere\u00e7o com valor inv\u00e1lido 6 4"},{"location":"fase4/#analise_6","title":"\ud83d\udcca An\u00e1lise","text":"<ul> <li>O tempo de recupera\u00e7\u00e3o foi de 6 segundos, o que n\u00e3o \u00e9 cr\u00edtico, mas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 considerado um tempo \"baixo\" \u2014 especialmente se o erro for recorrente.</li> <li>A nota de utilidade ficou em 4, abaixo do crit\u00e9rio estabelecido (&gt;4.2), indicando que o feedback foi \u00fatil, mas n\u00e3o plenamente satisfat\u00f3rio.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao_6","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o","text":"<p>Apesar de o usu\u00e1rio ter conseguido corrigir o erro, os dados indicam que a mensagem de erro poderia ser mais objetiva, r\u00e1pida ou vis\u00edvel. O sistema auxilia, mas ainda exige certo esfor\u00e7o do usu\u00e1rio para entender o problema e corrigi-lo, o que pode impactar negativamente a fluidez da navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"fase4/#recomendacoes_7","title":"\u2705 Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Melhorar a clareza e visibilidade das mensagens de erro, utilizando linguagem simples e direta.</li> <li>Incluir sugest\u00f5es autom\u00e1ticas de corre\u00e7\u00e3o ou preenchimento ao lado dos campos com erro.</li> <li>Investir em design de microintera\u00e7\u00f5es mais evidentes (anima\u00e7\u00f5es, bordas em vermelho, \u00edcones informativos) que direcionem o usu\u00e1rio diretamente ao campo com problema.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#conclusao-e-proximos-passos","title":"\ud83d\udccc Conclus\u00e3o e Pr\u00f3ximos Passos","text":"<p>Esta avalia\u00e7\u00e3o analisou diversas m\u00e9tricas de usabilidade com foco na compreens\u00e3o visual, feedback do sistema e efici\u00eancia das tarefas. Abaixo segue uma s\u00edntese geral dos resultados, com classifica\u00e7\u00e3o por prioridade de interven\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"fase4/#prioridade-maxima","title":"\ud83d\udd34 Prioridade M\u00e1xima","text":"<p>\ud83d\udd39 M1.1 - Interpreta\u00e7\u00e3o de \u00cdcones (33% de acertos) \u00cdcones fundamentais foram interpretados erroneamente, gerando confus\u00e3o e impactando a navega\u00e7\u00e3o. \u2705 A\u00e7\u00e3o recomendada: Redesenho dos \u00edcones e adi\u00e7\u00e3o de r\u00f3tulos.</p> <p>\ud83d\udd39 M3.1/M3.2 - Confus\u00e3o Visual e Erros Usu\u00e1rio clicou em v\u00e1rios elementos incorretos tentando realizar uma tarefa simples. \u2705 A\u00e7\u00e3o recomendada: Revisar o layout e separar claramente elementos pr\u00f3ximos.</p> <p>\ud83d\udd39 M4.1/M5.1 - Feedback N\u00e3o Percebido/Compreendido (66,7%) Feedbacks cr\u00edticos (como finalizar compra) passaram despercebidos ou n\u00e3o foram compreendidos. \u2705 A\u00e7\u00e3o recomendada: Destacar visualmente os feedbacks com pop-ups mais evidentes.</p>"},{"location":"fase4/#prioridade-media","title":"\ud83d\udfe0 Prioridade M\u00e9dia","text":"<p>\ud83d\udd38 M2.2 - Efici\u00eancia do Caminho (raz\u00e3o 2.0 para tarefa de compra) Caminhos longos e ineficientes prejudicam a experi\u00eancia. \u2705 A\u00e7\u00e3o recomendada: Reduzir etapas e cliques necess\u00e1rios.</p> <p>\ud83d\udd38 M6.1/M6.2 - Tempo de Recupera\u00e7\u00e3o e Utilidade do Feedback O feedback de erro ajudou, mas demorou e n\u00e3o foi considerado excelente. \u2705 A\u00e7\u00e3o recomendada: Tornar mensagens mais claras e destacar o campo com erro.</p> <p>\ud83d\udd38 M2.1 - Utilidade dos Elementos Visuais (nota 3) Imagens e cores n\u00e3o foram percebidas como \u00fateis o suficiente. \u2705 A\u00e7\u00e3o recomendada: Usar elementos visuais mais representativos e direcionados ao p\u00fablico.</p>"},{"location":"fase4/#prioridade-baixa","title":"\ud83d\udfe2 Prioridade Baixa","text":"<p>\ud83d\udfe2 M1.3 - Associa\u00e7\u00e3o de Cores (100% de acerto) As cores foram corretamente associadas aos seus significados. \u2705 A\u00e7\u00e3o recomendada: Manter padr\u00e3o atual.</p>"},{"location":"fase4/#consideracoes-finais","title":"\ud83e\udde9 Considera\u00e7\u00f5es Finais","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o revelou problemas cr\u00edticos de interpreta\u00e7\u00e3o visual e percep\u00e7\u00e3o de feedback, especialmente nas tarefas mais importantes para o fluxo da aplica\u00e7\u00e3o. H\u00e1 um potencial expressivo de melhoria ao refinar \u00edcones, simplificar caminhos, e tornar os feedbacks mais evidentes e acess\u00edveis. O uso correto das cores \u00e9 um ponto positivo que pode ser ampliado.</p> <p>Pr\u00f3ximos passos recomendados: - Redesenho e testes A/B para \u00edcones e telas cr\u00edticas. - Reestrutura\u00e7\u00e3o dos fluxos de tarefa com foco em efici\u00eancia. - Refor\u00e7o na comunica\u00e7\u00e3o de feedbacks e mensagens de erro.</p>"},{"location":"fase4/#propostas-de-melhoria-baseadas-nas-metricas-avaliadas","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Propostas de Melhoria Baseadas nas M\u00e9tricas Avaliadas","text":"<p>Com base nas evid\u00eancias coletadas por meio da entrevista e avalia\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas, foram propostas as seguintes a\u00e7\u00f5es de melhoria, agrupadas por tipo de interven\u00e7\u00e3o:</p>"},{"location":"fase4/#interface-e-usabilidade-alto-impacto","title":"\ud83c\udfa8 Interface e Usabilidade (Alto Impacto)","text":"<p>\ud83d\udd39 Redesenho dos \u00cdcones Cr\u00edticos e Inclus\u00e3o de R\u00f3tulos Textuais</p> <ul> <li>Justificativa: 66% dos \u00edcones n\u00e3o foram compreendidos corretamente (M1.1), impactando diretamente a autonomia do usu\u00e1rio.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: Desenvolver novo conjunto de \u00edcones baseados em bibliotecas reconhecidas (Material Icons, FontAwesome), com r\u00f3tulos curtos vis\u00edveis (ex: \"Meus Planos\").</li> <li>Execu\u00e7\u00e3o: Prot\u00f3tipo de alta fidelidade criado no Figma e adicionado ao reposit\u00f3rio.</li> </ul> <p>Prot\u00f3tipo da p\u00e1gina de Perfil</p> <p>\ud83d\udd39 Refatora\u00e7\u00e3o da Tela de Perfil e Navega\u00e7\u00e3o Inicial</p> <ul> <li>Justificativa: A m\u00e9trica M3.2 revelou m\u00faltiplos erros de navega\u00e7\u00e3o causados por sobreposi\u00e7\u00e3o visual.</li> <li>A\u00e7\u00e3o: Reorganizar os elementos da tela de perfil em se\u00e7\u00f5es distintas, com espa\u00e7amento, \u00edcones mais intuitivos e textos auxiliares.</li> </ul> <p>Prot\u00f3tipo da p\u00e1gina Home</p> <p>\ud83d\udd39 Cria\u00e7\u00e3o de Onboarding Guiado e Dicas Visuais</p> <ul> <li>Justificativa: Tempo de hesita\u00e7\u00e3o alto (M1.2) e nota baixa na utilidade visual (M2.1).</li> <li>A\u00e7\u00e3o: Desenvolver um tutorial interativo que apare\u00e7a nas primeiras utiliza\u00e7\u00f5es, explicando fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas com tooltips.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#comunicacao-de-feedback-alto-impacto","title":"\ud83d\udce3 Comunica\u00e7\u00e3o de Feedback (Alto Impacto)","text":"<p>\ud83d\udd38 Melhoria nos Feedbacks de A\u00e7\u00e3o Cr\u00edtica (ex: Finalizar Compra)</p> <ul> <li>Justificativa: Usu\u00e1rio n\u00e3o percebeu nem compreendeu o feedback ao finalizar a compra (M4.1 e M5.1).</li> <li>A\u00e7\u00e3o: Criar modal de confirma\u00e7\u00e3o com anima\u00e7\u00e3o, mensagem clara (\u201cCompra finalizada com sucesso!\u201d) e bot\u00e3o de retorno vis\u00edvel.</li> </ul> <p>Prot\u00f3tipo da p\u00e1gina de Feedback</p> <p>\ud83d\udd38 Melhoria nas Mensagens de Erro</p> <ul> <li>Justificativa: Embora \u00fatil, a mensagem de erro foi considerada pouco clara e exigiu tempo de recupera\u00e7\u00e3o (M6.1/M6.2).</li> <li>A\u00e7\u00e3o: Reformular os textos das mensagens, adicionar sugest\u00f5es autom\u00e1ticas (ex: \u201cInsira um CEP v\u00e1lido\u201d) e destacar o campo com borda vermelha e \u00edcone de aten\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"fase4/#acao-executada","title":"\u2705 A\u00e7\u00e3o Executada","text":"<p>A\u00e7\u00e3o escolhida: Desenvolvimento de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade com redesenho da tela de perfil e melhoria dos \u00edcones principais, incorporando r\u00f3tulos e feedbacks visuais.</p> <p>Motiva\u00e7\u00e3o: A escolha foi baseada na gravidade dos erros visuais detectados (M1.1, M3.1/M3.2) e na necessidade urgente de melhorar a compreens\u00e3o dos \u00edcones e caminhos de navega\u00e7\u00e3o. Um prot\u00f3tipo permite validar rapidamente as mudan\u00e7as com os usu\u00e1rios antes da implementa\u00e7\u00e3o definitiva.</p> <p>Ferramenta utilizada: Figma</p> <p>Link para o prot\u00f3tipo: Prot\u00f3tipo Figma - Redesign AgroMart</p>"},{"location":"fase4/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"fase4/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 26/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Gabriel Lima Guilherme Storch <code>1.1</code> 08/07/2025 Adi\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo do Figma Milena Rocha Guilherme Storch"},{"location":"gestao-projeto/","title":"Gest\u00e3o do Projeto PSM/CID","text":""},{"location":"gestao-projeto/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A segunda parte do trabalho consistiu na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de princ\u00edpios de gest\u00e3o de projetos baseada em m\u00e9tricas, com foco no modelo PSM/CID (Practical Software Measurement / Center for Industrial and Defense). Essa abordagem visa promover o acompanhamento cont\u00ednuo do progresso do projeto por meio da coleta e an\u00e1lise de indicadores objetivos, organizados em tr\u00eas categorias fundamentais: Desempenho dos Processos, Calend\u00e1rio e Progresso, e Recursos e Custos.</p>"},{"location":"gestao-projeto/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Durante o desenvolvimento das atividades, a equipe se comprometeu a registrar evid\u00eancias claras e rastre\u00e1veis dessas m\u00e9tricas, utilizando ferramentas de versionamento como o GitHub (via commits, issues, milestones e dashboards). Esse controle refinado permitiu uma vis\u00e3o gerencial abrangente do andamento do projeto, facilitando a tomada de decis\u00f5es, a identifica\u00e7\u00e3o de gargalos e a promo\u00e7\u00e3o de melhorias no processo de desenvolvimento.</p> <p>Ao integrar m\u00e9tricas PSM/CID ao contexto acad\u00eamico e t\u00e9cnico do projeto AgroMart, a equipe fortaleceu sua capacidade de planejamento, monitoramento e controle, ao mesmo tempo em que garantiu maior transpar\u00eancia e profissionalismo na execu\u00e7\u00e3o das tarefas. Essa pr\u00e1tica \u00e9 especialmente valiosa em projetos de software orientados \u00e0 qualidade, pois une avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \u00e0 maturidade na condu\u00e7\u00e3o do trabalho colaborativo.</p>"},{"location":"gestao-projeto/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"gestao-projeto/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 26/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o Gabriel Lima Guilherme Storch"},{"location":"goalsQuestionMetrics/","title":"\ud83c\udfaf Objetivo do Neg\u00f3cio - AGROMART","text":"<p>Melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX/UI) com foco especial na inclus\u00e3o de agricultores com baixa alfabetiza\u00e7\u00e3o textual e digital, por meio de interfaces simples, acess\u00edveis, visuais e intuitivas, garantindo que mesmo usu\u00e1rios semi-analfabetos ou com pouca familiaridade com tecnologia consigam utilizar a plataforma com autonomia e confian\u00e7a.</p>"},{"location":"goalsQuestionMetrics/#enquadramento-da-avaliacao","title":"\ud83d\udd0d Enquadramento da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"\ud83d\udd0e \ud83d\udccc Analisa a interface do sistema AGROMART Para o prop\u00f3sito de avaliar o uso da ferramenta Com respeito a crit\u00e9rios de usabilidade Do ponto de vista de experi\u00eancia do usu\u00e1rio No contexto de uma disciplina de Qualidade de Software"},{"location":"goalsQuestionMetrics/#questoes-objetivo-de-medicao","title":"\u2753 Quest\u00f5es Objetivo de Medi\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"goalsQuestionMetrics/#objetivo-1-verificar-a-compreensao-dos-elementos-visuais","title":"\ud83c\udfa8 Objetivo 1: Verificar a compreens\u00e3o dos elementos visuais","text":""},{"location":"goalsQuestionMetrics/#perguntas","title":"\u2753 Perguntas","text":"\ud83c\udd94 \ud83d\udcac Pergunta Q4 Os usu\u00e1rios conseguem distinguir claramente os significados dos \u00edcones e das cores utilizadas? Q5 As imagens e cores contribuem para a tomada de decis\u00e3o durante a navega\u00e7\u00e3o? Q6 H\u00e1 confus\u00e3o entre elementos visuais com significados distintos ou sobreposi\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00f5es?"},{"location":"goalsQuestionMetrics/#diagrama","title":"\ud83e\udde9 Diagrama","text":""},{"location":"goalsQuestionMetrics/#abstraction-sheet-elementos-visuais","title":"\ud83d\udccb Abstraction Sheet \u2013 Elementos Visuais","text":"\ud83d\udd27 Elemento \ud83d\udcdd Descri\u00e7\u00e3o \ud83c\udfaf Object Interface gr\u00e1fica (telas e \u00edcones) \ud83c\udfaf Purpose Avaliar se os elementos visuais (\u00edcones, cores, imagens) s\u00e3o compreendidos de forma intuitiva pelos usu\u00e1rios \ud83d\udccc Quality Focus - Interpreta\u00e7\u00e3o correta de \u00edcones e cores- Facilidade de navega\u00e7\u00e3o com base nos elementos visuais- Taxa de cliques corretos- Solicita\u00e7\u00f5es de ajuda- Tempo para concluir tarefas visuais \ud83e\udde0 Baseline Hypotheses - \u00cdcones familiares reduzem o tempo de navega\u00e7\u00e3o em at\u00e9 30%- Falta de padr\u00e3o visual aumenta a taxa de erro em at\u00e9 60%- Elementos visuais bem contrastados melhoram a precis\u00e3o em 25% \ud83c\udf00 Variation Factors - Design e familiaridade dos \u00edcones- Consist\u00eancia visual entre telas- Uso de padr\u00f5es visuais universais- Paleta de cores e contraste \ud83d\udcc8 Impact of Variation Factors - Elementos consistentes aumentam a autonomia do usu\u00e1rio- Redu\u00e7\u00e3o nos erros de navega\u00e7\u00e3o- Maior satisfa\u00e7\u00e3o e sensa\u00e7\u00e3o de controle"},{"location":"goalsQuestionMetrics/#objetivo-2-avaliar-a-clareza-dos-feedbacks-do-sistema","title":"\ud83d\udce2 Objetivo 2: Avaliar a clareza dos feedbacks do sistema","text":""},{"location":"goalsQuestionMetrics/#perguntas_1","title":"\u2753 Perguntas","text":"\ud83c\udd94 \ud83d\udcac Pergunta Q7 Os feedbacks utilizados s\u00e3o percebidos pelos usu\u00e1rios? Q8 Os sinais do sistema s\u00e3o compreendidos? Q9 Os feedbacks ajudam a navegabilidade?"},{"location":"goalsQuestionMetrics/#diagrama_1","title":"\ud83e\udde9 Diagrama","text":""},{"location":"goalsQuestionMetrics/#abstraction-sheet-feedbacks-do-sistema","title":"\ud83d\udccb Abstraction Sheet \u2013 Feedbacks do Sistema","text":"\ud83d\udd27 Elemento \ud83d\udcdd Descri\u00e7\u00e3o \ud83c\udfaf Object Respostas da interface ap\u00f3s a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio \ud83c\udfaf Purpose Verificar se o sistema comunica corretamente o que est\u00e1 acontecendo \ud83d\udc41\ufe0f Viewpoint Usu\u00e1rios que n\u00e3o compreendem mensagens de erro t\u00e9cnicas \ud83d\udccc Quality Focus - Presen\u00e7a de mensagens claras- Feedback visual/sonoro por a\u00e7\u00e3o- Padroniza\u00e7\u00e3o dos elementos de feedback- Alertas que previnem erros- Reconhecimento visual da mensagem aplicada \ud83e\udde0 Baseline Hypotheses - Mensagens claras reduzem a necessidade de suporte e diminuem erros- Feedback visual/sonoro imediato aumenta a confian\u00e7a do usu\u00e1rio- Padroniza\u00e7\u00e3o do feedback reduz o tempo de aprendizado- Inconsist\u00eancia nos feedbacks compromete a previsibilidade do sistema- Feedbacks padronizados promovem uma experi\u00eancia fluida \ud83c\udf00 Variation Factors - Uso de linguagem simples- Tipos de feedback (visuais, sonoros)- Tempo de navega\u00e7\u00e3o em um fluxo de telas \ud83d\udcc8 Impact of Variation Factors Feedback claro e imediato aumenta confian\u00e7a e reduz abandono de tarefas e o tempo de realiza\u00e7\u00e3o"},{"location":"goalsQuestionMetrics/#tabela-de-contribuicao","title":"\ud83d\udc65 Tabela de Contribui\u00e7\u00e3o","text":"\ud83c\udf93 Matr\u00edcula \ud83d\ude4b Nome completo \ud83d\udcca Contribui\u00e7\u00e3o (%) 211030765 Guilherme Storch de Oliveira 16.66 222037610 Gabriel Lima da Silva 16.66 222022000 Milena Fernandes Rocha 16.66 222025324 Jo\u00e3o Lucas Araujo Siqueira 16.66 222015248 Rafael Gomes Pereira 16.66 222015112 Gabriel Reis Scheidt Paulino 16.66"},{"location":"goalsQuestionMetrics/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc5 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"\ud83d\udccc Vers\u00e3o \ud83d\udcc6 Data \u270d\ufe0f Descri\u00e7\u00e3o \ud83d\udc64 Autor \ud83d\udd0d Revisor <code>1.0</code> 22/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial Gabriel Lima Guilherme Storch <code>1.1</code> 25/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da tabela de contribui\u00e7\u00e3o Guilherme Storch Milena Fernandes <code>1.2</code> 26/05/2025 Ajustes e diagrama do objetivo 2 Milena Fernandes Guilherme Storch"}]}